<cesDoc id="kas-w-socsci-sport-pe06.kss" lang="kas">
<cesHeader type="text">
<fileDesc>
<titleStmt>
<h.title>kas-w-socsci-sport-pe06.kss.txt</h.title>
<respStmt>
<respType>Electronic file created by</respType>
<respName>Central Institute for Indian Languages, Mysore</respName>
<respType>transferred into Unicode and CES format by</respType>
<respName>"Unicodify" software by Andrew Hardie</respName>
</respStmt></titleStmt>
<publicationStmt>
<distributor>UCREL (on behalf of CIIL)</distributor>
<pubAddress>Department of Linguistics, Lancaster University, Lancaster, LA1 4YT, UK</pubAddress>
<availability region="WORLD"></availability>
<pubDate>03-08-24</pubDate>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<biblStruct>
<monogr>
<h.title>SA.GEN</h.title>
<h.author>NAZIR.</h.author>
<imprint>
<pubPlace>India</pubPlace>
<publisher>Unknown - BOOK</publisher>
<pubDate>****</pubDate>
</imprint>
<idno type="CIIL code">pe06.kss</idno>
</monogr></biblStruct></sourceDesc></fileDesc>
<encodingDesc>
<projectDesc>Text collected for the CIIL Corpus, subsequently integrated into the EMILLE/CIIL Monolingual Written Corpora.</projectDesc>
<samplingDesc>Simple written text only has been transcribed. Diagrams, pictures and tables have been omitted. Sampling begins at page 101/121.</samplingDesc>
<editorialDecl><conformance level="1"></conformance></editorialDecl>
</encodingDesc>
<profileDesc>
<creation><date>03-08-24</date></creation>
<langUsage>Kashmiri</langUsage>
<wsdUsage>
<writingSystem id="ISO/IEC 10646">Universal Multiple-Octet Coded Character Set (UCS).</writingSystem>
</wsdUsage>
<textClass>
<channel mode="w">print</channel>
<constitution type="composite"></constitution>
<domain type="public"></domain>
<factuality type="fact"></factuality>
</textClass>
<translations></translations>
</profileDesc>
<revisionDesc></revisionDesc>
</cesHeader>

<text><body>

<p>ْ0							1ُ101ٔ</p>

<p>						ْ09َ ھۆنی نگے</p>

<p>   ْ0زگن نٔ مُھگہ َْ0 ےِ ۄُھ گکھ نفریہی گِنھنُے َ نِۄِ نوِ کورِ
ۄھێ ےِ گِنھُن گینگنن منز گنھگن َ مگوِ ہنھس مۄہننس نٔ نگننےگرس
سٔنی وگنھ نھون وگونِ کےنہ کنھ ۄھێ گنھ منز ۄُھکگونٔ ےوگن َ
نٔ نِم وزنگنھ ۄھ مننِ معےگرٔ مُطگٔنِق رۄھنٔ ےوگن َ</p>

<p>
   ْ0گِنھن ولْ0 َ کورِ ھہ نگہ ۄھێ سمگن ےگ وگھٔ کم َ گٔنی ۄھ
گنھن نھمھ گورٔ ےور کٔرِنھ گکھ گیرٔ ہےُو ننگوگن َ نٔ گمِ گٔنھٔر ۄھێ زٔ
کورِ گلگ روزگن َ گکھ ۄھی ھوِ ہنگہ گکھ ھۆۄھنس گنھس
کینھ ہینھ گوےزگن نھگٔوِنھ گیسگن َ ھۆےم ۄھێ گٔمس منٔ کنِ
روزگن َ گمِ منٔ ۄھێ ےِ ھوِ وگوێنی سۆرُو کرگن ونُن " ھۆنی
نگےِ ھۆنس گنھونگ " نٔ ھوِ سٔنی گنھٔ ملؤنین نھمن ژٔنیگہ ژٔنیگہ
ھوگن نٔ گرگہ ھگٔےرس منز گژگن گکِ طرفٔ نٔ نێےِ طرفٔ نێےِ ژٔنیگہ
ھِنھ نےرگن َ ےِ ونگن ونگن " ھۆنی نگےِ ھۆنس گِنھونگ " نٔ ےِم
نگقٔے گیرٔ وگونِ کورِ نِ ۄھێ گنھ گٔمِس منٔ منٔ مکگن گیسگن َ نس نس
ۄھێ گیسگن ےیژٔے کگٔم َ نرنزگہ ےی کٔرِنھ ۄھێ گیرٔ وگونِ کورِ گیرٔ ننگ
کرگن کرگن گنھر کُن ےوگن َ ےۆنگنی ھوِ وگوێنی ۄھێ گژگن نٔ نےرگن
نھمن ژٔنیگہ ژٔنیگہ نرگوگن نرگوگن ی گکِ سگنٔ ۄُھ گیرٔننگ نِلکُل
گژھگن نٔ ہۄ منٔ منٔ مکن وگوێنی کُور ۄھێ گنھ گیرس منز ہینٔ
 </p>

<p>ْ0							2ُ102ٔ</p>

<p>ےوگن کُنی زٔنی َ نٔ ھوِ وگوێنی کُور ۄھێ وۄنی ونگن " لگلٔ ۄھم وھگن لگلٔی 
موو مگییننھون " َ نگقٔے کورِ ۄھس گٔکس گٔکس کور ہنز گۆنگٔۄ نُلِنھ
ہگوگن نٔ ونگن َ " ےِ مگ ۄھس " ھوِ وگوێنی ۄھێ وگمس ووگن ھوگن َ
" ہرگز نٔ " ےِنھے کٔنی ۄھس مرینھ کگٔنسِ کورِ ۂنز گۆنگٔو ہےۆر کُن کٔرِنھ
ہگوگن ےِ ونگن ونگن " ےِ مگ ۄھس " نٔ سۄ ۄھکھ ھمگن " ےنِ نٔ "
" ےنِ نٔ " گٔۃرس مینھ ۄھس نس کورِ ہنزٔ گۆنگٔو ُ ھۆۄھنِ گنھٔۄ
نینھس سٔنی وگوێنی گۆنگٔو ۄھس مرینھ کگٔنسِ ہنزٔ ہگوگن ٔ ہگوگن
ےس ژھۄمٔ کٔرِنھ گیسگن ۄھ نٔ مھسےمٔژ ۄھێ گیسگن َ نٔ ھوِ وگوێنی
کُور ۄھێ گمِ سگنٔ ونگن لےِ منز "ےہے ۄھس " نٔ نِم ۄھ رلگن َ نروننھ
کُن ۄھێ نھل کورِ زٔ ےِ کگٔم کرگن نٔ گِنھُن ۄُھ ۄلگن َ </p>

<p>
						ْ010َ ویسنون</p>

<p>   ْ0زگن نٔ مُھگہ َْ0 ےِ ۄُھ کورین منز نےنھُے ۄیز ےنھ نێۄوین
منز ےگرگنٔ ۄُھ َ گنھ منز نِ ۄُھ مگنٔ وگٔنی گکھ گٔکی سُنھ لول مہنن نٔ
ہمھرھی ہُنھ وزنٔ مگٔھٔ گژھگن نٔ نڑگن َ نٔ زٔ زنِ ۄھێ منٔنی گورٔ ےورٔکی
ہےُو مگٔھٔ گژھگن َ گکھ گٔکی سٔنھین ھۄکھن سۄکھن شریک روزنُک
مگھٔ ۄُھ ہُرگن َ گنسگٔنی فرٔض مُورٔ کرنس منز ۄُھ مھنھ مےلگن َ</p>

<p>
   ْ0عمل َْ0 ےنھ کٔنی زٔ نێۄوی ےگرگنٔ لگگگن ۄِھ َ نِنھے کٔنی ۄِھ
 زٔ کورِ نِ ویسنون لگگگن َ نٔ نگہےگن ےگ نۆن نگم ےۆن نگم ےگرگنٔ نٔ
وگھٔ نرقرگر روزٔ گنھ مینھ قگٔےِم روزنٔ ۄِ مگننھ روزگن َ مێ گٔےِ ےِ 
 </p>

<p>ْ0							3ُ103ٔ</p>

<p>کنھ ےگرگنس منز مٔشِنھ ز ےگرگنٔ لگٔگِنھ ۄِھ ےِمٔ نِ نٔ نێۄوی نِ گمِ سگنٔ 
وگھٔ کٔرِن ےِنھٔ کٔنی ھۄنوے نےک زنگن ونگن َ " ےُس مھےرِ سُ موننِ
زےرِ " گمےُک ۄُھ ےمن نِ نٔ نِمن نِ سۃ قھر روزگن نٔ نیم روزگن گگر ےِ
ویسنون ےگ ےگرگنٔ کگٔسنِ گٔکی سٔنھِ ھسنٔ مُھنِ ےگ غلط گژھِ َ نس وگنِ
سۃ زرَر نٔ زَکھ َ </p>

<p>
   ےگرگنٔ وگٔلی زٔ نێۄوی نِ نٔ زٔ کورِ نِ ۄھێ مگنٔ وگٔنی گکُے نٔنِنھ
روزگن َ گکھ گٔکس وقن ضۆرُونھ ےگ سۃنی نکگر ےنس ۄھ نےگر گیسگن َ </p>

<p>
							ْ011َ ھوِ گِنھُن </p>

<p>ْ0   زگن نٔ مُھگہ َْ0 ےنِ ۄُھ گکھ نفریہی گِھنُے َ کورین ۂنھی
گِنھٔنی ۄھ عۆمُومن کگلٔ مٔنی ےوگن گِنھنٔ َ ےنِ ۄُھ کگلٔ مٔنی ےوگن گِنھنٔ
گینگنس منز َ گنھ منز ۄِھ ہیس نےز ننگونٔۄ نرننےن نِ مےلگن َ مومُولی
گشگرٔ سٔنی نگۃنر گژھُن ۄھێ کورِ ہێۄھگن َ نێلِ گٔسی کورِ گرکی کُنِ سگنٔ
مومُولی نیننرِ ہنگ کگنگر منز ژٔنین منز نرگوگن نٔ ھمگن گٔسِس گگر ےِ ژێ
مھۄکٔ سٔنی زێورگٔوِنھ نٔ وگٔری ؤ وسکھ نکھ ننٔ ۄھکھ سۄھٔ گمُن َ
سۄ نۄگٔر گٔس سینھگ کُوشِش کرگن نٔ گنھ منز کگمےگٔنی مینھ ۃۄش
گژھگن نٔ نگکگٔمی مینَ وھگن نٔ کھرینگن نٔ نسۃن ۂنز شکگر
گژھگن َ ےِم گٔسی مرگٔنی کگرنگمٔ سمگٔوی مگننھیےن ۂنھی نٔ غلط رسمن
نٔ ریوگون ہنھی ےِنھے کٔنی ۄُھ ہنگ ےنھ گِنھنس منز نِ َ وگٔرےِ ۄھێ
گکھ وگن نگٔمیری نٔ قگٔنل قھر صُورنھ نونِ َ</p>

<p>
ْ0گِنھن ول َْ0 کورِ مگنژھ گٔنھ ۄھێ سمگن نٔ گیرٔ ننگوگن 
 </p>

<p>ْ0							4ُ104ٔ</p>

<p>مننین مننین گنھن نھمٔ کٔری کٔری ےگ مھێکین مینھ نرِ نرگٔوِنھ َ گمِ منٔ
ۄھێ گکھ کُور لۄکٔن ھٔو گنھس کینھ ہینھ گنھ گیرس گٔنھی گٔنھی
مھےرگن ےِ ونگن ونگن " وُمگہ رگنھ گیئے " ہُم ۄھس نگقٔے کورِ ونگن َ
" کگٔنکٔ لۄِ مگئے " ُ ھۄنوے گُرھُو وُملٔ ٔ ےِ کُور ۄھێ گنھ سٔنی سٔنی گمِ
ھۆۄھنِ گنھٔ ۄِ ھوِ سٔنی مرینھ کگٔنسِ کورِ مٔنی کِنی مۄلس ےگ مھێکین
مینھ وگرٔ وگرٔ زیر زیر کرگن نٔ مکگن َ منٔ ۄھ کُنِ سگنٔ گٔکس کورِ ےِ
ھٔو مھێکِس مینھے نھگٔوِنھ نےرگن نٔ سۄ ۄھێ ونگن گیسگن " وُمگ رگنھ
گیے " ےِم ۄھێ ونگن گیسگن " کگٔنکٔلۄٔ نگئے " گمِ منٔ گگر نس کورِ
گمِۄ ۃنر ےکھم لٔو زِ گمِ ہُمِس ھوِ وگونِ ۂنز کگٔم کرگن نٔ سۄ ۄھێ گہنزِ
وگےِ گیرس منز گژگن َ گیرس منز وگونِ کورِ ۄھێ ہنگ نێمِنھ ہےُو روزگن
گگر زن نس کورِ ےس ھٔو مھێکِس مینھ کورِ گیسِ گمِۄ منگہ لٔو نٔ نێلِ
ۄھێ مھےرن وگوێنی کُور گیرس منز گژگن نٔ ہُم گیرٔ وگونِ کورِ ۄھس
ونگن " ھٔو کنی ۄھێ " سۄ ۄھێ مھێکین مینھ ھٔو ہینھ ی کورِ کُن
ونگن " ہُ کےگ ہے ۄھێ " نٔ سۄ ۄھێ شرمنھٔ گژھگن ہُنھے مگٔنھی کگٔم
کرگن ےِنھٔ مگٔنھی گۄینِۄ ھوِ وگوێنی کُور کرگن گٔس َ نٔ سۄ ۄھێ نٔمی
سٔنز وگے رنگن َ ےِنھے کٔنی ےِ گِنھُن ۄلگن َ </p>

<p>
							ْ012َ ھۄھٔ نێنِ نون</p>

<p>   ْ0زگن نٔ مُھگہ َْ0 ےِ ۄُھ نێۄوی مۄہنِوین منز ھۄھٔ نگٔو ونھ
 </p>

<p>ْ0							5ُ105ٔ</p>

<p>گیسنُک نھل کورین منز َ ےنِ ُۄھ مگنٔ وگٔنی گکھ گٔکی سٔنزِ مگوِ ھۄھ ۄینھ
نمِۄ ےِ قھٔر ہێۄھنگوگن زِ نہنزٔ مگوِ ۄھێ ھۄنؤنی کورین مننِ مگوِ ھۄنوے َ
گکھ گٔکس مگنٔ وگٔنی نٔ گکھ گٔکی سٔنزن مگون ملو ھلو ۄھلنس ی وۄڑِ
وُۄھنس نےنرِ نکگر ےُن ۄُھ ےِمن منز ہمھرھی نٔ مہنن نٔڑرگوگن
نِکےگزِ نِم ۄِھ سۄۃٔزمنھ کرٔنی منُن فرٔض مگنگن َ </p>

<p>
   ْ0عملْ0 َ گورٔ ےور ۄھێ زٔ کورِ گکھ گٔکی سٔنزِ مگوِ ھۄھ ۄیوگن
ےگ گکٔے ۄھی نێے سٔنزِ وگمِ گَؤ کِنی ھۄھ ۄیوگن ےێلِ نس مننِ مگوِ ھۄھ
کم گیسِ َ نٔ ےِ مہنن ۄُھ ےِمن مگنٔ وگٔنی ہمےشِ لولٔ سگن مِلِونھ نھگوگن َ
گکھ گٔکی سٔنزِ مگوِ نِ ۄِھ گورٔ ےور ھۄنؤنوَے ۄِھ مگنٔ وگٔنی سینھگ ۃۄش نٔ
ۃۄشہگل ی مہرم کگر نٔ ھرھِل روزگن مگنٔ وگٔنی ی گکھ گٔکی سٔنھِس ۃگنھرس
ۄھ ھۄنوے لول نرگن سۄکھن ھۄکھن شریک روزگن َ 
 </p>

<p>ْ0							6ُ108ٔ</p>

<p>                   ْ0ْ3ےِکوَنٔ گِنھٔنی</p>

<p>					ْ0 1َ لۆنگ لۆنگ</p>

<p>ْ0زگن نٔ مُھگہْ0 َ گمِ سٔنی ۄھێ ورزش نِ گژھگن ۃۆصُوصن
ۄُھ زنگن منز ھریر نٔ مضنوطی مگٔھٔ گژھگن َ گٔکِس زنگِ مینھ وقن
ضۆرُورنھ مٔکِنھ ہیکُن ۄُھ ممکن ننگن َ مٔھی ۄِھ ھرگن َ</p>

<p>
 ْ0  گنھن ول َْ0 عگم طور ۄِھ شُری گرن منز نِ لۆنگ لۆنگ کرگن
گٔکِس زنگِ مینھ مکگن گکھ ہےۆرکُن ؤنِنھ رٔنِنھ َ کُنِ سگنٔ ھۆۄھِنی
زنگ ہےۆر کُن رٔنِنھ کھووِر مینھ مکگن کُنِ سگنٔ کھووُر ہےۆر کُن
رٔنِنھ وۆۄھنی گون زنگِ مینھ وۄنٔ نُلِنھ ہےُو مکگن َ گمِ سگنٔ ۄِھ
نرین منز وگھٔ ہرکن میوگن کرٔنی مگٔھٔ َ </p>

<p>
   گمِ منٔ ۄِھ عگم طور زٔ ےگ نرێ ےگ وگھٔ شُری گکھ مگننھ مُقرر
کرگن نٔ نےگکھ ہھ ھہ ی وُہ گز ھُور َ مگننھٔ مینھ ۄِھ نےکوقٔن
لۆنگ لۆنگ شۆرُو کرگن نٔ ےُس مُقرر کٔریمٔنِس نشگنس ےگ ہھس
نگم نروننھ نرگنر لۆنگ لۆنگ ہینھ وگنِ سُ گو لٔنگی نۆہھُور َ </p>

<p>
					ْ02َ نٔں نٔں </p>

<p>   ْ0زگن نٔ مُھگہ َ ْ0گنھ ۄِھ گٔں گٔں نِ ونگن َ ےِ ۄُھ گکھ گِنھن
 </p>

<p>ْ0						7ُ109ٔ</p>

<p>نمگشِ ننگن َ ےُس لۄکنین لۄکنین شُرین ۂنھ ۃگٔطرٔ ۄُھ گیسگن َ</p>

<p>
   ْ0گِنھن ول ْ0َ گنھ ۄھ نرێ قسٔم گیسگن َ گکھ گوکرِ گٔں گٔں
نےگکھ گو کٔوِ گٔں گٔں نےگکھ گو ڑُونی گٔں گٔں ےگ نٔں نٔں َ</p>

<p>
   1َ کنرِ نٔں نٔں ۄُھ ےوگن ننگونٔ ےِنھٔ کٔنی َ گکھ کنٔر ۄھێ ےوگن
گننٔ نٔ رۄمےِ سُنن ہِش گول کرنٔ ھٔگِنھ َ گمِ منٔ کنِ مینھ گٔکھرگٔوِنھ
ےوگن سۆم کرنٔ گنھو نلٔ َ گمِ منٔ ۄِھ گنھ منزس نرگنر نزھےک نزھےک
کِلِ سٔنی ےگ شرگکٔ مُۄِ نےننِ سٔنی زٔ زٔھی ےوگن گورٔ ےورٔ گنھو مینھٔ
نرگنر فگٔصلٔ نھگٔوِنھ کرنٔ َ ےُنھ گنھ یُور نگٔرِنھ نووزُن نرگنر روزِ َ
گمِ منٔ ۄھێ گنھ یُور ےوگن نگرنٔ َ گگہگ شێ مرٔ ہش ےنھ کٔنی ی گکھ گنھ
گکِ زھِ نٔ نےگکھ گنھ نێےِ زھِ نٔ نرگنر نیصفس مینھ کنٔر وگننگٔوِنھ
گنھ ےُون ۄلِ نےُون زھین نزھیک گنیہن گنیہن ھۄنؤنی طرفن ھِنٔ
ےوگن َ گھٔ ۄِھ ھۆگٔنی یورِہن وُنھنٔ ےوگن َ ےُنھ ےِ گۆگٔنی روز َ یُور
گژھِ گیسٔنی نِژھ ےُنھ زھین ۄیرٔ سگنٔے نرِ َ وُنھِنھ ۄُھ گکِ گنھٔ نٔ نہرِس
مینھ گنیہن ھِنھ ھۆگنےگرٔ مٔنزی گکِ طرفٔ ھۆۄھنِ گَنھٔۄ نینھس سٔنی
گۆنگٔۄ نٔ نێےِ طرفٔ کھووُر نینھ نگٔرِنھ سےۆھ نروننھ کُن ےوگن ھرٔسگن
رننٔ َ گمِ منٔ ۄُھ گنھ ھۆۄھنِ گۆنگوِ سٔنی ھرٔ رٔننھ کۆن ہےُو ےوگن
کرنٔ ی نٔ ھۆۄُھن کُن وُژٔھ ۄرۃ ۄرۃ ھِنٔ سٔنی ۄُھ گنھ وَر
کَھسگن نٔ منٔ وگرٔ وگرٔ گۆنگوِ نٔ نینھٔ سٔنی ھرٔ گنھر نینر ےوگن کرنٔ نٔ
ےِ کنٔر ۄھێ نژگن نٔ گنھ ۄِھ نٔں نٔں ےگ گٔں گٔں گیوگز نےرگن َ ےنھے کٔنی
گنھ ۄرۃ ۄرۃ ھِنٔ سٔنی نٔ ھرٔ کر نٔ نٔ نرگونٔ سٔنی ۄھێ گنھ ےِ گیوگز
نےرؤنی روزگن َ کنٔر ۄھێ نژگن نٔ ےِ ۄَھنٔ نوزنے زن ےوگن َ نٔلیکِ
 </p>

<p>ْ0							8ُ110ٔ</p>

<p>ےہے گول رٔکھ ہِش ۄھێ ھرےننھ ےِوگن َ</p>

<p>
   ھۆےُم گوکٔوِ گٔں گٔں َ سُ ۄُھ ےِنھٔ کٔنی ےوگن ننگونٔ َ گۆنگوِ
کھۄنٔ نٔنی مَہَن نٔ نیژٔے زینھ ھٔر کٔوِ ہنگ ۄھێ ےِوگن نِنٔ َ گنھ
ۄُھ سێ منز من ۃم ےوگن ھِنٔ َ نٔ گٔنھی منز یُور نیصٔف گور نیصٔف ےور
گرہگ ژۄمنرٔ زینھ ؤلِنھ ۄھ گنینٔ ےِوگن َ منٔ ۄھ ےِوگن گنھ نِ
ہێریمی مگٔنھی گٔں گٔں کرنٔ</p>

<p>
   نرےےُم گو یُونی گٔں گٔں َ زٔ یُونی ۄِھ گٔنٔنی گکھ نۆی نٔ نےگکھ
لۄکنُے مہن َ مگر ےِم گژھن کُلِ مینھے ےِنی گننٔ ےگنے ذرگ نیلی َ گمِ
منٔ ۄُھ ےِوگن ےِمن گۄل نُلنٔ َ نٔیِس ۄھ ےِوگن سلےِ سٔنی کلٔ کِنی نگٔرِنھ
لٔنِس نگم گٔنھری زٔھیہن کرنٔ نٔ گھٔ ہۓے لۄکٔن ہش سلے ےگ گمی
سےۆھ کِو نگٔرِنھ ۄھ لٔنی کِنی نێےس یُونِس کلٔ کِنی گنھر ےِوگن گٔڑیسٔے
نگم نوگنٔ َ نٔڑِس یُونس ۄُھ نێےِ گنھٔ ۓنر مٔنزی نیصفس نگم ےوگن
نےگکھ زۆھ کرنٔ سلےِ سٔنی َ گمِ کِنی ۄھ گۄیٔ ےِ نۆی یُون سلےِ ننےنِ
سٔنی گٔنھرٔ ژھۆر کرنٔ ےِوگن نٔ گٔنھرِم گُوو گیہسنٔ گیہسنٔ منےنِ مےننِ
ۄھس ےِوگن گمگٔری وگمس کڑنٔ َ گمگٔری ۄھ گٔنھرِمِ سےۆھ نگٔریمژ
سلےِ کُن زگٔوِو یُور ےِوگن کرنٔ ےس گمِ زٔھی کِنی نھیک مگٔنھی گُزرِنھ
ہێکِ َ ےِ ھۆگِنی کٔرِنھ ۄُھ منٔ گنھ منِس ورےِوگن ھِنٔ ےُنھ نِ کُنی یُور گژھِ َ
سلےِ کُن ےگ کٔوِ کُن ےس گٔنھرٔ ےےۆر کُن نروننھٔے نگٔرِنھ ۄھێ ی روزِ مھٔسِنھ
گمِۄ شکٔل ننِ ےژھ ہش َ </p>

<p>
   گمِ مَنِ ۄُھ یورِ گنھ سٔنی ھرٔ کرُن سلے مھےرِ مێنھےُم یُون
 </p>

<p>ْ0							9ُ111ٔ</p>

<p>ہینھ َ نٔھ منٔ گیسِ ےِ ھرٔ سٔنی مٔژرنٔ ےِوگن نٔ یُور گیسِ نێےِ سلےِ ولنٔ
ےِوگن َ نٔ ھرٔ سٔنی نێےِ مٔژرنٔ ےِوگن نٔ نێےِ ولنٔ ےِوگن َ ےِنھٔ کٔنی نژِ
مێنھےُم یُون نٔ گیوگز نےرِ گٔں گٔں ےگ نٔں نٔں َ </p>

<p>
                         ْ03َ گیرو نگرو</p>

<p>   ْ0زگن نٔ مُھگہ َْ0 ےِ ۄُھ عگم طور لۄکنین لۄکنینٔے شُرین
مگنٔژہ ھہ ؤہرین ہُنھ گِنھُن َ گمِ سٔنی ۄُھ ۄرکٔ مکنُک ی گگر ضۆرُونھ
مێےِ کُنِ سگنٔ ننُن ۄُھ ی عگھن گژھگن َ نێےِ ۄِھ وگرےگہ شُری سٔمِنھ
کُنُے کرگن َ گٔکی سٔے مُقگمس نٔ ھروس مینھ رُوزِنھ ہِشَر مۆہسُوس
کرگن َ ےِ وصٔف ۄُھ عگم طور سگرِنٔے گِنھنین منز نٔ ےِ ۄُھ سینھگ
گہم نِ َ گٔمیرس نٔ غٔرینٔ کھۄنٔ غٔرینِ سٔنھی شُری ۄِھ ےِکوَنٔ گٔکیسٔے
ھروس مینھ رُوزِنھ گِنھگن َ نٔلیکِ گگر غرینٔ سٔنھِس شُری سٔنز ھگنگٔےی
کِنی گٔمیرٔ سُنھ شُر نسٔنھِ سٔزہُک ےگ سوگر ہُنھ نِ ہقھگر ننِ ی کگنہ ہێکیس
نٔ گنھٔ گٔنیِنھ ی نٔ گٔمیر شُرِس ہێکِ نٔ کگنہ نۄگٔوِنھ گنین نٔ ێژِھ سُنِ َ
گنھ منز ۄُھ نےُون مےۄھر زِ سُ کھێےِ غرین شُری سٔنھی ھٔسی ملگمنھ مگر
کگٔنسِ نِش نۄگو منگنٔ َ</p>

<p>
   ےِ گِنھُن ۄُھ نہنرین ےکنےُک گِنھُن َ نێےِ ۄِھ نِکی نٔ نٔییمَہَن ی
گیہێۄھل نٔ ہێۄھمٔنی سگٔری گنھ منز ےکونٔ مگٔنھی ہِصٔ نِوگن نٔ گمِۄ وُسنھ
ۄھێ وگضیہ سمھگن َ گنھ منز ۄھێ شُرین ۂنز ی ھۄھٔ ننٔۄ نٔ کۄکر مُونی
مگزٔۄ کل نِ ظگٔہر سمھگن َ</p>

<p>
   ْ0گِنھَن ول َْ0 مگنژ ی ھہ ی منھگہ ےگ کم وگھٔ شُری ۄِھ سمگن
 </p>

<p>ْ0							10ُ112ٔ</p>

<p>نٔ گنھَن گکھ گٔکس گورٔ ےور نھَمھ کٔرِنھ ۄھ گول گیرٔ ننگوگن گینگنس منز َ گمِ
منٔ ۄھ نےگر گژھگن گکھگہ ۄُھکھ ےُس زِےُنھ ہےُو گیسِ ونگن " نُلِو سگٔ "
نٔ ےِم ِۄھ سگٔری ھۆۄُھن ےگ کھووُر کُن ےوکُن ونن وول ێےژھ کُنیسٔے
رفنگرس مینھ نژگن نژگن مکگن َ گنھ ھورگن ۄِھ ےِم سگٔری گٔکِس
منٔ منٔ ےگ ےکونے ےِ گیوگن روزگن َ " گیرو نگرو ھۄھٔ ننٔ مھےگرو َ کگلۄن
مگرو کۄکر مُون " نٔ گٔنھی گیوگز نٔ لَےِ سٔنی ۄِھ ےِم قھم رلگوگن نٔ مکگن َ
نێےِ نگٔنھ نِ ۄِھ منٔ شُری گیوگن َ </p>

<p>
                       ْ04َ گۆکُس نۆکُس</p>

<p>ْ0زگن نٔ مُھگہ َْ0 ےِ گِنھُن ۄھ شُری عۆمُومن ونھسٔے گِنھگن َ ێےلِ
گٔکیسٔے وگےِ گنھر کنِ نِہنھ ۄِھ گیسگن َ گنھ منز ۄھێ مگنٔ وگٔنی فرق ھُور
کٔرِنھ رٔلِنھ مێلِنھ روزنٔۄ سنقٔہن ۄُھکگونٔ گمٔژ نوزنٔ ےِوگن َ کس
نگم مرگٔنِس نُزرگٔ سٔنھِس گمِ قٔسمٔکِس گظہگرس ۄِھ منٔنی طؤنیہن کٔرنھ
ےِ شکٔل ھِنٔ گیمٔژ َ ےِ ہشر ۄُھ گنھو نلٔ نۆمُونٔ کنِ ہگونٔ ےِوگن َ ێےلِ گنھٔ
مٔنھرِس ھِنھ مۆہسُوسٔے ۄُھنٔ نۄن کُن وُۄِھنھ سمھگن ےِ کٔمی سُنھ
نٔ ہُ کٔمی سُنھ گنھٔ ۄُھ َ شکلِ منز کم وگھٔ فرق گیسنٔ نگوۆوُوھ ۄِھ گنھٔ
گٔکیسٔے گنھگزس منززن نٔ ہوی نوزنٔ ےِوگن َ گنین ۄُھ قۄھرنُک نۃشمُن
ہشر وگصیہ سمھِنھ نوننھ کُن مگنٔ نِ ہشر ورنگونُک نٔ مرگونُک وزنٔ مگٔھٔ
گٔژھِنھ نڑگن َ سگرِنٔے سٔی کُنُے سۆلُوک کرنٔۄ نٔ گکٔے نظر نھگونٔۄ
صُورنھ ۄھی ذہنن منز ی لگوین ذہنن منز گمی رنگٔ نقٔش سمھٔنی ہیوگن 
نٔ وگے کرگن َ 
 </p>

<p>ْ0							11ُ113ٔ</p>

<p>   ْ0گِنھن ول َْ0 ژور ی مگنژھ ےگ وگھٔ شُری ۄِھ سمگن نٔ وور کٔرِنھ
گٔکِس وگےِ نہگن َ گمِ منٔ ۄِھ سگٔری ھۄنوَے ھۄنوَے گنھٔ نروننھ کُن
ہنگہ نێمِنھ مٔنھرِ سےۆھُے ھِوگن مینھ گنھٔ مینھ کُن رٔنِنھ َ ےِمو منزٔ ۄُھ
گکھ منُن گکھ گنھٔ منھر نھگوگن نٔ ھۆۄھنِ گنھٔ ۄِ سێزِ گۆنگوِ سٔنی نگقےن
ہنھین مینھ گنھن مینھ ھۆۄِھنی مٔکِنھ وگرٔ وگرٔ نےۆک نےۆک ہےو ھِوگن َ 
نٔ ےِ وکھنے گنھ نرگنر سٔنی گیوگن </p>

<p>
   " گۆکُس نۆکُس ی نل وگں ی ژۆکُس  گۆنُم نطۃ ی لۆھُم ھےگِ ی رہمگن ی
رگوس ی گُرگہ مےگے  گُرکھێے ی ننگے  لۄنر  ژنگے  شگل کٔۄ کٔۄ
وگنگ ی نُو نرمِو ی نێنے ُ ےگ نُوے ٔ کھێ نِنی ی ننگگہ ی ےنھ مینھ ی منگگہ نول
نوش نٔ مِۄ " ےِنھ گنھس مینھ " مۄ " کٔرِنھ مۄکلِ گمِ منٔ ۄُھ سُ شۆرُوع
کرگن َ نٔ ےِ ۄُھ ےنھے کٔنی ۄلگن َ</p>

<p>
   گنھ ۄھ مۃلنف علگقن گنھر مۃنلف گنھر مۃنلف وکھنےِ مگر گننھگٔےی ےگ عگم
صُورنھ ۄھێ لگنگ ہِشی َ نےگکھ صُورنھگ نِ نُوزینو ےِ ۄھێ ہنگہ لگنگ
گصلس وگھٔ نزھیک نوزنٔ ےِوگن " ہُ کُس نٔ کُس ی نێلِ ون ی ژٔکُس
سگل کٔۄ کٔۄ  وگنگ نو ی نرمِو ی ہگرس  مونی ۄھۆکُم ی نرمِو ننیے
نیکس نیکگہ َ رہمگن رگوس گُرگہ مےگے گُرکھێے ننگے لۄنُر
ۄنگے کھگہ نرکھگہ وگھ "</p>

<p>
						ْ05َ مریژٔھ</p>

<p>ْ0زگن نٔ مُھگہ َْ0 گمےُک نلفُظ ۄُھ " مریژٔ " نِ ورنگوس
منز ےِوگن َ ےِ ۄُھ مرینھ سگنُک عگم گِنھُن َ گنھ نِ ۄھێ وقنٔۄ نِ وگےِ
 </p>

<p>ْ0						12ُ114ٔ</p>

<p>ۂنز نِ فُرصٔژ نٔ نِہِنھ روزنٔۄ مگننھی کگٔم کرگن کرگن نِ ہێکِ گنسگن
ےِ کگٔم نِ سٔنی کٔرِنھ َ ےِ ۄُھ کگٔشرِ ذہنُک گکھ عقلِ ی ھگنگٔےل نٔ وۄسنگٔھی لِ
نۆرُن ھےُن نٔ مگٔھگوگر َ مرینھ سگنٔ نکگر ےنٔ وول ۄیز َ گمِ سٔنی ۄُھ
شُری لگٔزی مینھے کگٔشُر گنسگن گسنعگرن نٔ نشنیہن ۂنھِ گسنےمگلُک
کنھ کنھِ منز عگٔھی گژھگن نٔ گۆہنھ کگلمٔ ۄُھ ۂسین نٔ مےُونھ گژھگن َ
غَمٔ نٔ ھۄکھٔ نٔرنِس کگلمٔ کِس گظہگرس منز ۄھ نرمی نٔ ہلگونھ مگٔھٔ گژھگن َ
گکھ شۃٔص ۄُھ گرِ ۃگٔلی گیسگن َ نس ۄُھ کگ	نو مرژھگن " ۄُھےگ سگٔ کےنہ "
ےِ ۄُھس ووگن ھِوگن ےۆہے ہنگ غمٔ نۆر نِ گنھگزٔ " ہنِسگٔ ھہ ھر ھہ ےگنے
کگٔفی َ صرف ۄُھ گنھگزٔ نٔ صُورنھ ونگن زِ ۄھۄ نینر ۄُھس َ مگر کلگمٔ ۄُھنٔ
کرےُونھ ےگ نگقگٔنِل نرھگش گژھگن َ نٔ گێہسگس ۄُھ ھۄنؤنی طرفس وقٔن
روزگنٔ ۄِ زنھگی منز ھۄہس ہنِ لنِ ےِوگن ےێلِ کگٔشُر گمِ شگٔےسنگٔی
نٔ عقلمنھی  سیزرٔ نٔ زگٔویوگر نٔ نور نٔ گگنٔوگرُک ںۆنُون مننین
کنھن منز ی کلگمن منز نٔ وۄنھنس ی نیہنس نٔ ورنگوس گرنگوس
منز مےش کرگن ۄُھ َ مریژٔ ۄھ گمی قٔسمُک گکھ عمل ےُ سشرین منز
عگم طور گٔنھی ذہنس سگ ھِنٔ مۄکھٔ سمگون گیوگھ کٔرِنھ قھم نرقی کُن
مکنوومُن ۄُھ نٔ گمےُک ۃزگنٔ ۄُھ ھۄہ ھِش مگلگمگل گومُن ی گژھگن
نِ ۄُھ نٔ گژھگن روزِ نِ نروننھ کُن ہر ہمےشِ َ ذُونِ مینھ گیھم نٔسینن
ےِ ۄُھ مرینھ کُنِ وگےِ گکگرنکگر ےنٔوول نٔ فگٔےھٔ گیسنس سٔنی سٔنی
فرہن نٔ ھِلۄسمی نۃشن وول ۄیز نِ نٔ ھیمگغَس وھرِش ھنٔوول نٔ
رنھٔ کڑنوول سگمگنٔ نِ َ ےِ ۄُھ غگٔر نرقیےگفنٔ زمگنٔ مینھٔ شۆرُوع گومُن َ   
 </p>

<p>ْ0							13ُ115ٔ</p>

<p>نٔ نرقی ھگٔنس زمگنٔ کِس گٔۃری ہھس نگم ۄُھ ویہگطٔ کٔرِنھ َ ےِ ۄُھ کگٔشرِس
گنسگنٔ سٔنھِس نگٔرس نگٔرس نٔ رگِ رگِ منز ۃُونس سٔنی منُن مےُونھ نٔ
قونھ ننھ نگٔںیر نۃشگوگن رُوھمُن نِ ی رُوزِنھ نِ نٔ روزِ نٔ َ </p>

<p>
   ْ0گِنھن وول َْ0 عگم طور ۄھ زٔ ھٔنی نٔ کُنِ سگنٔ وگھٔ نِ
گٔکِس وگےِ نہنھ گیسگن گنی ۄُھ گکھگہ " مریژٔ " نرگوگن نٔ نگقےن ےگ
ھۆےمس ۄُھ سمہرگ ھمگہ سونۄ ھےن میوگن نٔ ووگن میوگن ونُن َ کُنِ سگنٔ
ۄِھ زٔے شُری مگنٔوگٔنی مریژٔ مریژٔ کرگن مکگن مکگن نِ ی ننٔ کھیوگن
نِ ےگ نگقٔے کُنِ وِزِ نِ َ </p>

<p>
   صُورنھ ۄھێ ےنھٔ کٔنی گکھ شۃٔص ےُنھُے مریژھ ونِ َ مںگلے
سُ ونِ َ " نھزرٔ مینھے نظر نرگٔؤم ممنٔ سرس مننس ی سۄنٔ کێنزے
ھگؤ ژھێنیم ونٔ ہگ نٔ ونٔ کس َ " ھۆےُم ۄھ گگر نس منگہ گٔس ےگ سونۄنٔ نلٔ
فِکر نۆرُس سگٔری گمِ قٔسمٔکی رنگ ی نقٔش نٔ گمکگنگنھ رلگٔوِنھ ونِ سُ
ووگن َ کُنِ سگنٔ ۄُھ سُ زٔ ی نرێ ووگن ونگن نٔ گٔۃرس صٔہی ووگن
ونگن َ کُنِ سگنٔ نٔ کنہی َ کُنِ سگنٔ ۄِھ نٔمی سٔنھی سگٔری ووگن غلطٔے
گون گیسگن َ گگر مُقگنلٔ گکِ کھۄنٔ وگھٔ گیسن ی نێلِ ُۄھ کگنہ ےژھگن
ونُن نٔ سُے ۄُھ ونگن ی ننٔ ۄھس ونن ی ننٔ ۄھس ونن وول ھمگن " مێ ون کنس نل "
گوس سٔے صٔہی ووگن ھمیس " کرنگنی ژھۄمٔ " َ گوسُس نے صٔہی 
نٔ ھمیس " نسگٔ " گٔۃٔر ۄُھ ونن وول ےِمن سگرِنٔے ےگ گٔکیسٔے ےِ نےھگھ
مقگنلِ گیسِ ی ھمگن َ نُرنزگہ مۄہلنھ ھِنھ ی " گھٔ سگٔ ھےِو گگم " ےگنے
زێو سٔنی نۃشگٔوےُون مێ گکھ گگم َ ووگن ۄُھس مےلگن " نن سگٔ
گِسلگمنگھ " ےگ نێےِ کگنہ گگم ی شہر ےگ قصنٔ ۄُھ ھِنٔ ےِوگن َ سُ ۄُھ گورٔ
 </p>

<p>ْ0								14ُ116ٔ</p>

<p>ونگن َ " گھٔسگٔ کۆرمس رگونگو " ےگ" ننِ کِس میرس رگونگو ی ےِ
نٔمِس کھینھ ژرِ نِ کھیمو نِ نٔ مگھشگہ ی ژٔ گوکھ ہرنٔ ی مھیرن
گیوُے نرنٔ ی نِ وۄلٔ ۄٔھلِنھ گَھٔ ونَے " ُ گنھ منز ۄھ کنِ سگنٔ
شُری " نِ کھیمو نِ نٔ مگھشگہ " منٔ نھل وُلنٔ وُلنٔ نِ ونگن نِ زن
گو " ژٔ نٔ ہُون گلِ ی مۆکُر لگرےو گلِ ی نِ وۄلٔ ۄٔھلِنھ گھٔ ونَے "ٔ
ووگن ۄُھس مےلگن ےورٔ " گیکھگ ێ " ؤنِنھ " گیس ۄٔھلِنھ " ونن وول
ۄُھ منٔ ونگن " کٔژن ھٔریےگون " ووگن ُۄھ مےلگن " سنن ھٔریےگون "
سوگل ۄُھ سمھگن " ۂنھر ےگ کنٔ وُشنِ " ووگن ۄُھ مےلگن " ۂنھر "
گگر سہون " وُشنِ " نیرِنھ ژلِ مرےژ وول ۄُھس نگوس نُلگن ی نِ
کےگزِ گمےُک ۄُھ نگںُر ےِ زِ نِ ہسگٔ گَو " گُریمٔنھٔر " ہُ ۄُھ ےکھم زیو
سننگٔلِنھ ونگن " نَ نَ ۂنھرِ " گمِ منٔ ۄُھ مرێژِ وول ونگن گصٔل ووگن
مِںگلے مێنھیمِ مریژِ ہُنھ ووگن ۄُھ " زُون " کُنِ سگنٔ ۄُھس مقگنلِ
وول ونگن " ون سگٔ کِنھٔ مگٔنھی " مرێژِ وول ۄُھ ہیوگن نشریہ گھٔ
کرٔنی ےِنھٔ مگٔنھی ِ</p>

<p>
   " وُۄھ نھزرس مینھ ۄھێ زُون ی سۄ ۄھێ ھُنےگہس نِ
ممنٔ سرنٔ کۆصُوصن نگرکھ ننس ممنٔ سر ونگن ےگنے ممموشو نۆرُن
گینٔ سر ی نِ کےگزِ نن نِ ۄُھ ھُورِ نظرِ ےنٔ وگلِ گینٔکی مگٔنھی نےُول نٔ سرۄِ
شکلِ گول نٔ نۆی َ گٔنھی ۄھ ھمگن زُون " مێ نرگٔو نظر نٔ سۄ نٔ کێنزِ
ژھێنیم ھگؤ " ےگنے " زٔژٔ مےگنِ زن ژھۄکےےِ " گۆن وگنگن 
وۄھِو زُونِ نٔ نگرکن کُن کُنُے نظر نرگوگن نٔ کلٔ مھےرگن ۄُھ نوزنٔ ےِوگن 
سۄنٔ ھگؤ ژھینگن ہِشِ َ گمِ منٔ ۄھێ زُون ھمگن َ " ونٔ ہگ نٔ ونٔ کس "
 </p>

<p>ْ0							15ُ117ٔ</p>

<p>سۄ مگ ہێکِ کنھٔ کٔرِنھ نٔ ونُن نِ کس ۄُھ نکگر َ ےِ ۄُھ سگرِنٔے گٔۄھن
نل َ ووگن نوزنوول ۄُھ مطمٔن گژھگن َ نٔ ھۆےُم مریژھ نوزنٔ نٔ
ننھ صٔہی ووگن ھِنٔ ۃگٔطرٔ نےگر روزگن َ ےنھے کٔنی ےێلِ مریژٔھوول
مننِ کُنِ نِ مرێژِ ووگن صٔہی نوزِ مقگنل شُرس نِش نٔ ھمگن ۄُھس
" ون سگٔ وۄنی ژٔ " ےِنھے کٔنی ۄِھ ےِم گگم وگرےگہ گورٔےور ہیوگن نٔ وگمس
ھِوگن َ زنگٔنی زنگٔنی َ</p>

<p>
   گمِ نلٔ ۄھێ ھُنیےِۂۄ ہر وقٔن نھس روزنٔۄ نگمگٔھگری نِ
مۆہسُوس گژھگن َ فکر ۄُھ نرگن گٔنی ےس گنھ ےِ ھُنےگ سورُے وُنی
گیسِ نٔ گٔنی گیسِ سُ ۄھۆنُے نٔ ۄھۆنُے نِ ی ےِمن ننھیلیےن ۄھنٔ نگٔر
لگگن َ</p>

<p>
                      ْ06َ کۆن کۆن وونُکھ</p>

<p>   ْ0زگن نٔ مُھگہ َْ0 ےِ ۄُھ ونھٔ رینٔکگلٔ ھۄنؤنی مُوسمن منز
گنھر ےگ نینر گِنھنٔ ےِوگن َ عگم طور شُرِس وَھٔوُن ےگ ہۄی کروُن نس
نووِ یگلنٔ مۄکھٔ نِ ۄِھ کےنہ گِنھٔنی وگٔری گیمٔنی کرنٔ َ ےنٔ ۄُھ عۆمُومن
نِمن منز نٔ گنھ گنر نِ ۄُھ گکھ فلسفٔ ہےُو ویژھنگونٔ گیمُن َ نٔ
ۄیزن ۂنز ھروِ ھروِ ننھیلی نٔ مھےرٔ مۆہسُوس کرنٔکی ۄُھ گیمُن
ذکر کرنٔ نٔ شُرِس نِ ۄُھ نِمن ننھیلیےن مینھ گعنقگھ مۄۃنٔ
کرنٔ گیمُن َ ےمٔزن نروننھ کُن زنھٔگی منز ےِوگن روزگن ۄِھ َ گمِ
علگؤ ۄِھ مننِ ۄیزٔ منزٔ گھٔ سُ ھۄھٔ ننَے گٔسینن نےگکھ نِ ہصِھگر
نٔ شرٔےک زگننُک گێہسگس مضنُوط کرنٔۄ ونھ ہگونٔ نٔ ےِ نگٔلیم ھِنٔۄ
 </p>

<p>ْ0							16ُ118ٔ</p>

<p>گکھ لۄکٔن مۄکٔن صُورنھ شُرِس نوننھٔ کنِ مےش ےوگن کرنٔ َ </p>

<p>
   ْ0گِنھن ول َْ0 گکھ شُر ۄُھ وۄھنِ روزگن نٔ نےگکھ ۄُھس
مٔنیکِنی ےنھ مھێکین ھۄن مینھ منٔنی گنھٔ زٔ ی مگنٔ نِ گٔمس کمرس
کُن نُنھ کٔرنِھ رُوزِنھ ی نھوگن نێمِنھ ہےُو رُوزنھ َ نٔ ھمگن ۄُھ
نرْنھیمِس " مکھسگٔ " سُ ۄُھ مکگن نٔ مٔنےُم نِ ۄُھ مکگن َ نٔ مکگن
ۄھ ےِ وَکھنے گیوگن ےِنھ کٔنی مٔنےُم ِ کۆن کۆن وونُکھ ی
نرُوننھےُم ِ شگنگن مُور ُ ےگ ٔ شگیہ نگھ یُور َ مٔنےُم ِ ننِ کےگہ کھےونھ
نُوننھےُم ِ ھۄھٔ ننٔ نُور َ مٔنےُم ِ مێ نھگوےونھگ َ نۆننھےُم ِ
کگون کےگہ کۆر ی گٔنھی سٔنی ی کٔرنٔ کۄم ی کرٔ نٔ کٔۄَم " وگرےگہ لَنِ نٔ
زِ سُ نُوننھےُم ۄُھ گنسگن گسگن منھ میوگن َ نٔ منٔ ۄھ ےِم گورٔےورٔ
گکھ گٔکی سٔنزِوگےِ رُوزِنھ گِنھگن َ</p>

<p>
						ْ07َ گنٔ نور مَنٔنور</p>

<p>   ْ0زگن نٔ مُھگہ َ ْ0مێنھیمِ گِنھٔنکی مگٔنھی ۄُھ ےنِ گنھر نینر ونھٔ
رینٔ کگلِ گِنھنٔ ےوگن َ گنھ گنھر ۄُھ گکھ نێےِس کُنِ کُنِ وقنٔ نگرنُلنُک
گێہسگس لگگن ےێلِزن ےنٔ وگونِ زنھٔگی منز ےنِ ۄُھ کُنِ کُنِ سگنٔ
مُمکن گیسگن سٔنی ۄُھ گزکل نِ منزٔ منزٔ نٔ مرگنِ وقنٔ وگھَے مھےرن
وگلین نرنگرِوگنین ہُنھ نقٔل نِ گنھ منز َ ےێلِ زن گگمن منز ھُکگن
گٔسی نٔ نینی گیسگن نٔ وۄنی گوس نۄہرُِ منز کےنہ ۄیز مصگلٔ ی نگس ی
 </p>

<p>ْ0							17ُ119ٔ</p>

<p>ژۄۄِ نےنرِ مٔنیکِنی نُلگن نٔ گگمٔ منھ گگمٔ مھےرگن کٔنگن َ گٔنھی منز گوس
نگرٔژ نٔ لۄکٔنی لۄکٔنی مرمگنٔ نِ سٔنی نھوگن َ ھگنیس ی نۆملس ےگ نقھسٔے
گوس کٔنگن نٔ ھگنِ نۆمُل نِ گوس نگرِ نُلگن نێےس نۄہرِ منز َ ےگ گٔسی
نێلِ منٔ نور سگٔرِنھ گٔکِس نێےس وگےِ ۄیز ےِوگن وگننگونٔ نمےُک نِ
ۄُھ گنھ منز کےنہ ننٔ کےنہ نۆمُونٔ نگٔںیرٔ رٔنگی سٔنی َ نێےِ ۄُھ گنھ
منز گنسگنٔ سُنھ نھۆھ مۄل نٔ گنزرنٔ گیمُن َ لۄھگؤنِنھ گو نے شُمگر
نمِ ھہُکِ ہسگنٔ وننٔ مطگٔنق َ گھٔ ےِ گنسگن کنہی منٔ کٔرینن نونِ ۄُھس
نے شُمگر مۄل َ </p>

<p>
   ْ0گِنھن ول َْ0 گکھ شُر ۄُھ نێےس شُرِس مٔنیکِنی نگرِ نُلگن ےِنھ
کٔنی زِ نگرِ کھسن وول ۄُھ نس شگنن ےینر ھِنھ نرِ نروننھ کُن ۂنِس نل
ؤلِنھ ہےُو نھوگن یێورٔ سگن َ نور وول ۄُھ نٔمِس کۄنھیو ہےۆرکُن نگوین
نھم کرگن مننیو گنھو سٔنی مۆن کُن نرِ مھرِنھ َ نٔ وۄھنِ مکنگوگن
نگےن شُرین ےم گنِ گیسن َ ےگ ۄُھ گرس منز نگقےن نگٔژن کُن گِنھگن
گِنھگن ونگن َ " گنٔنور منٔ نور مگ سگٔ ہنےے وو "  گورٔ ۄُھس کگنژھگ ونگن 
" مۄل کےگہ ۄُھس " ےِ ۄُھکھ ھمگن " رۄمےِ لۄھگ " نێےِ ۄھس گورٔ ونگن
" کگٔم کےگہ ۄھس " ےورٔ ۄُھ ےِ ونگن " ہیرٔ وسُن نٔ نۄنٔ ۄھرون " گٔنھی سٔنی
ۄھ سگٔری گسُنگہ نرگون نٔ منٔ نگٔریوول گنسگن ۄُھ وسگن نۄن
ےێلِ ونگن ۄھس ےورٔ " نسگٔ نسگٔ " ےگ کُنِ سگنٔ " گھٔ سگٔرُن گَو َ "</p>

<p>							ْ08َ وُف طگق</p>

<p>ْ0زگن نٔ مُھگہ َْ0 ےِ گِنھُن ۄُھ عۆمُومن ژےرٔی فنس منز گنھنٔ
 </p>

<p>ْ0							18ُ120ٔ</p>

<p>ےِوگن َ ےێلِ گینۄِ وۆفُور ۄھێ گیسگن َ شُری ۄھ عگم طور ژےرٔ کھیوگن نٔ گینۄِ
ۄنھن نٔ ہلمن منز سۄمنرگوگن َ ےِ نِ ۄُھ گکھ نفریہی گِنھنُے نٔ زٔ شُری ۄھ
گرِ گٔنھرٔ کنِ ےگ نینر مگٔھگنن منز نٔ گنھکُن نہنھ نِ ےِ گِنھگن َ گنھ منز ۄُھ
گکھ ۃگص سنق ےِ مےلگن زِ نہنھ صرف زێو ہرکٔژ ےگ گنھگز سٔنی ۄُھنٔ
زےننُےگون نٔلیکِ ہگرنٔ نِ ےوگن نٔ زےننٔ گگر ےِوگن نِ ۄُھ سُ گیسگن
سینھگہ کم مۄلُک نٔ ۄھۄنی نٔ نیے مگےِ َ گوے ۄھ وُفس طگقس صرف
گینۄِنٔے گنھگن َ وگوس وگھٔ ےێلِ نٔ گیمۄِ گیسن نێلِ کنِ مھلین َ مۄلٔلی
ۄیز نٔ سرمگےِ زےننٔ ۃگٔطرٔ ۄھ گنھو کھۄرو ی ھِلٔ وگنٔ میہننھ میوگن کرٔنی َ
ےِ ۄُھ وقٔن گُسگونس سٔنی سٔنی لۄکُن لۄکُن ہسگن ہێۄھنُک گکھ
وگن طریقِ نِ مگننٔ ےِوگن َ </p>

<p>
   ْ0گِنھن ول َ ْ0زٔ شُری ےگ گگر زےگھٔ گیسن نونِ زٔے زٔے شُری ۄھ
گلگ گلگ َ گینۄِ گٔڑ مگوگ ی گٔڑ مگوگ وگھٔ وگھٔ ےیژٔ گیسنُکھ مننین مننین
ہلمن منز ہینھ نہگن َ کھوورِ گنھٔ ۄھ ہلمٔ لونۄن گورٔ ےور نھمھ
کٔرِنھ ؤنِنھ رنگن نٔ ھۆۄُھن گنھٔ ۄھ ہلمس منزٔے نھوگن َ گکھ
ۄُھ شۆرُوع کرگن َ گینۄِ مننِس گنھس منز مۄنھ ؤنِنھ نُلگن نٔ
نێےِس کُن ونگن " ون سگٔ وُف ۄھگ طگق " سُ ۄُھ نورٔ گکھ ۄیزگہ
ونگن َ گگر مۄۄھ وگٔلِس گنھس منز وُف ُ زٔ ی ژور ی سێ ی گٔنھ
ےگ وگھٔ ھۄےِ سٔنی نگٔگرنٔ ےُن لگےق نےھگھ ٔ گوس ہُمی گوس نی وۆنمُن
سُ ۄُھ نِم گینۄِ نٔمِس ھِوگن نٔ وۄنی ۄُھ سُ نگز نُلگن نٔ ھۆےمِس
کُن نِنھے کٔنی ونگن َ گگر وۄنی وگٔلی سٔنھِ وننٔ ۃلگف گنھ منز
گوس مںلن نٔمی وۆن وُف نٔ گوس طگق ُ گکھ ی نرێ ی مگنژ ےگ وگھٔ
 </p>

<p>ْ0							19ُ121ٔ </p>

<p>ھۄےِ سٔنی نگٔگرِنھ گکھ ہڑی ؤنِ ٔ ےگ نٔمی وۆن طگق نٔ مۄۄھ منز گوس
وُف نێلِ ۄھ نٔسیونُن وگٔلیسٔے مۄۄھ وگٔلِس کُن نیژٔ گینۄِ ھِنِ
گیسگن ےیژٔ مۄۄھ وگٔلِس مۄۄھ منز گیسٔہن َ ےِنھے کٔنی ۄھ ےِم گنھگن
روزگن َ ےِ وُف طگق وننٔ ۃگٔطرٔ ۄھ شُری مۃنلف طریقٔ سێھِ سےۆھُے
وننٔ ورگٔے نِ ورنگوگن َ مِںگلے گکھ گو ےنِ مۄۄھ وگٔلی سٔنھِس
مینھ گنھس مینھ ۄِھ مننِ نینھٔ نٔ سێزِ گۆنگوِ سٔنی مُسلس ؤنِنھ
گێنِ ہِشِ کھگلگن نٔ وُۄھگن نِم ۄھگ وُف کنٔ طگق ی ےِ ننِ نےرِ نی ۄھ
ونگن َ ےنِ ۄُھ کُنِ سگنٔ نھیکھ نےرگن نٔ ےِمن ۄھێ گمِۄ مژھ نہگن َ</p>

<p>
   کنِ سگنٔ ۄُھ مۄۄھ وول ۃگٔلی مۄنھ ؤنِنھ نُلگن نٔ ونگن
" وُف ۄھگ طگق " گگر ہُمی ےِ ژُرژ نٔ وۆنُن " ۄھۄنی مۄنھ نٔ کٔنی گگو "
نٔ ۃگٔلی مۄۄھ وگٔلس ۄھ گٔمس کُن مگنژ گینۄِ مگنژو گۆنگوو نھل نرنِ
گگر مھرِنھ ھرگو نێلِ ۄھ ونن وگٔلیسٔے نس کُن مگنژ گینۄِ نرنِ َ گھٔ
ےِ ونِ نِ ۄھۄنی مۄنھ کٔنی گگو " وننٔ وورگٔے مگر ےِ ۃگٔلی مۄنھ ۄھنٔ
گِنھن وگٔلس مرینھ سگنٔ نُلنس ہق َ مٔنزی کُنِ سگنٔ ژورِ نھونٔ زِ " ۄھۄنی
مۄۄھ " نسگٔ گِنھَو َ نێلِ ۄُھنٔ ۄھۄنی مۄۄھ گِنھُن گیسگن َ 
      ْ0===============================================</p>

<p></p>

<p>EOF?</p>

<p></p>

<p></p>

<p>               0 
</p></body></text></cesDoc>